\chapter{形態論}

\section{Modifier}
\textbf{Modifier} （略記：mod\footnote{supを含めてすべて小文字で表記する}）は動詞に法・相・態などを追加するものである。mod は語の前につく（例. \emph{ny-}kyvenai「知らない」）。mod には特定の接尾辞がつかない。\cref{table:common-mods}はよく使われる mod の一覧である。

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{主なModifierの表}
    \label{table:common-mods}
    \begin{tabular}{ccll}
        \toprule
        語 & 意味 & 用例 & 備考 \\
        \midrule
        di-  & ～しなさい（強） & \emph{di-}zhavai! & 上司が命令するイメージ \\
        ri-  & ～しなさい（弱） & \emph{ri-}panhai! & 友人を誘うイメージ\\
        ni-  & ～ならば   & \emph{ni-}dai-sy re, ...& \\
        kyi- & ～している & \emph{kyi-}monai. & \\
        ro-  & 過去、～   & \emph{ro-}oreai. & kyi- と併用で「～していた」\\
        ho-  & 将来、～   & \emph{ho-}derai. & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{itembox}[l]{mod をひたすら並べてみた例}
    \begin{pindent}
        tan-ny-esi-kyi-ho-nean-zeai. \\
        tan\supsub{mod.}{そして～}-
        ny\supsub{mod.}{～しない}-
        esi\supsub{mod.}{～される}-
        kyi\supsub{mod.}{～している}-
        ho\supsub{mod.}{～だった}-
        nean\supsub{mod.}{～としても}-
        zeai\supsub{v.}{愛する} \\
        「そして愛されていなかったとしても」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\section{Supplier}

\textbf{Supplier}（略記：sup） は動詞・名詞に続く語の関係を示すものである（詳細は統語論で扱う）。sup は語の後につく（例：rhai\emph{-se} re.）。sup には特定の接尾辞がつかない。

sup が動詞・名詞に付くことを「\textbf{修飾（する）}」と呼ぶ。語に sup がついていることを「（語が sup を）\textbf{持つ}」という。sup が取る語（例：vea-re veie ならば sup \emph{-re} に対して \emph{veie}）を「\textbf{項}」と呼ぶ。sup が項を取り関係を確定させることを「（項を）\textbf{解決する}」と言う。

\cref{table:common-sups}はよく使われる sup の一覧である。

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{主なSupplierの表}
    \label{table:common-sups}
    \begin{tabular}{cclll}
        \toprule
        語 & 意味 & 用例 & 意味 \\
        \midrule
        -sy  & ～は & monai\emph{-sy} ry.                & 「私は寝る」\\
        -se  & ～を & heriai\emph{-se} ina.              & 「これを奏でる」\\
        -re  & ～の & parai-se parassa\emph{-re} ferina. & 「本当の答えを言う」\\
        -nie & ～で & rerei\emph{-nie} ina.              & 「ここで遊ぶ」 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{名詞}

名詞は接尾辞 \textbf{-a} がついた形で表される。名詞は sup を持つ。ただし一部の名詞（専ら代名詞の一部で \emph{ry} や \emph{re} など）は -a で終わらない。

\subsection{人称代名詞}

\begin{wraptable}[7]{r}{50mm}
    \centering
    \caption{数・文脈で変化する人称代名詞}
    \label{table:list-of-re-rea}
    \begin{tabular}{ccl}
        \toprule
        語 & 意味 & 文脈 \\
        \midrule
        re    & 貴方  & フォーマル \\
        reky  & 貴方達 & 同上 \\
        rea   & 君    & インフォーマル \\
        rena  & 君達  & 同上 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{wraptable}

人称代名詞は一人称、二人称、三人称の3つが存在する。扱い・表記共に名詞に準ずるが、すべての人称代名詞が \emph{-a} で終わるとは限らず特に一人称・二人称に例外が多数存在する。

また、文脈に応じて人称代名詞を使い分けることもできる。フォーマル・インフォーマルな言い方や、文法には本来存在しない数を補うものとして単数・複数それぞれの表現が用意されているものが存在する。

\subsection{所有代名詞}

\section{動詞}

動詞は語幹に接尾辞 \textbf{-ai}、\textbf{-ei}、\textbf{-oi} のいずれかがついた形で表される。動詞は mod と sup を持つ。

\subsection{繋辞 -hy・存在 -zy}

動詞 \emph{ai} に繋辞の sup \emph{-hy} を修飾させることで、「（Aは）B である」と表現できる。また、存在を示す sup \emph{-zy} を修飾させることで、「A がいる（存在する）」と表現できる。

\begin{itembox}[l]{単純な「AはBである」の例}
    \begin{pindent}
        \noindent
        ai-sy-hy re perie. \\
        ai\supattr{v.}-sy\supsub{sup.}{nom.,\#1}-hy\supsub{sup.}{acc.,\#2}
            re\supsub{pron.}{nom.,\#1} perie\supsub{adj.}{acc.,\#2} \\
        「あなたは可愛い」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\begin{itembox}[l]{単純な「Aがある」の例}
    \begin{pindent}
        \noindent
        ai-zy desia. \\
        ai\supattr{v.}-zy\supsub{sup.}{nom.,\#1} desia\supsub{n.}{nom.,\#1}.\\
        「希望がある」
    \end{pindent}
\end{itembox}

また、\cref{section:sentence-without-noun-verb}を利用することで動詞 \emph{ai} を省略することもできる。

\begin{itembox}[l]{動詞 \emph{ai} の省略}
    \begin{pindent}
        \noindent
        sy-hy re perie.「あなたは可愛い」

        \noindent
        zy desia.「希望がある」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\subsection{項になることによる動名詞化}

動詞が sup \emph{-se}, \emph{-re} など各種の sup の項となったとき、動詞は動名詞のように働く。動名詞はもっぱら「～すること」という意味になる。

\begin{itembox}[l]{動名詞と化した動詞}
    \begin{pindent}
        \noindent
        zeai-sy-se ry parai. \\
        zeai\supattr{v.}-sy\supsub{sup.}{nom.,\#1}-se\supsub{sup.}{acc.,\#2}
            ry\supsub{pron.}{nom,\#1} parai\supsub{v.}{acc.,\#2} \\
        「私は話すことが好き」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\subsection{動詞の名詞・分詞化}

\begin{wraptable}[8]{r}{85mm}
    \centering
    \caption{動詞の名詞・分詞化}
    \label{table:conjugation-of-verb}
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        動詞の接尾辞 & 動詞 & 名詞 & 形容詞・副詞 \\
        \midrule
        -ai & -ai & -a  & -ae \\
        -ei & -ei & -ea & -e  \\
        -oi & -oi & -oa & -oe \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{wraptable}

すべての動詞はそれぞれ名詞の形を持っている。名詞化した動詞は動名詞とは異なり、意味合いも実際の形態も異なる。いくつかの動詞は分詞（形容詞・副詞として扱われる）の形も持っている。名詞・分詞への変換は動詞の語尾に応じて\cref{table:conjugation-of-verb}のようにする。

sup \emph{-re} などで動詞を他の名詞に修飾したり、動詞自体を名詞として主語に取ったり（項に動詞を取る sup \emph{-sy} 等）するときは適量活用するのが望ましい。動詞を名詞化して sup \emph{-re} などで項に取った場合は名詞の意味で解決され、動詞のままで項に取った場合は「～すること」という意味で解決される。以下は例である。

\begin{itembox}[l]{動詞が形容詞に転用された例}
    \begin{pindent}
        \noindent
        senoa-re danoa. \\
        senoa\supsub{n.}{nom.}-re\supsub{sup.}{gen.,\#1} danoa\supsub{n.}{gen.,\#1}. \\
        「名前の意義」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\begin{itembox}[l]{動詞がそのまま \emph{-re} の項になる例}
    \begin{pindent}
        senoa-re danoi. \\
        senoa\supsub{n.}{nom.}-re\supsub{sup.}{gen.,\#1} danoi\supsub{v.}{gen,\#1}. \\
        「名付けることの意味」
        \noindent
    \end{pindent}
\end{itembox}

\section{形容詞}

形容詞は接尾辞 \textbf{-e} がついた形で表される。これには動詞が形容詞化したものも含まれる。形容詞の内、\textbf{名詞を修飾する} sup \emph{-re} によって付加されたものが正確な意味での形容詞である。一方、動詞を修飾する形容詞は副詞として扱われる。

\section{副詞}

副詞は形容詞が\textbf{動詞を修飾する} sup \emph{-re} によって付加されたものである。即ち、名詞に掛かる \emph{-re} による形容詞は形容詞のままで、動詞に掛かるものは形容詞が副詞として扱われる。

\begin{itembox}[l]{名詞に形容詞が修飾された例}
    \begin{pindent}
        \noindent
        deria-re perie. \vspace{-1mm} \\
        deria\supsub{n.}{nom.} -re\supsub{sup.}{gen,\#1} perie\supsub{adj.}{gen,\#1} \vspace{-1mm} \\
        「可愛い人々」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\begin{itembox}[l]{動詞に形容詞が修飾された例}
    \begin{pindent}
        \noindent
        pakorai-re perie. \vspace{-1mm} \\
        pakorai\supattr{v.} -re\supsub{sup.}{gen,\#1} perie\supsub{adv.}{gen,\#1} \vspace{-1mm} \\
        「可愛く笑う」
    \end{pindent}
\end{itembox}

\section{疑問詞}

\begin{wraptable}[6]{r}{40mm}
    \centering
    \label{table:common-interrogatives}
    \caption{主な疑問詞}
    \begin{tabular}{cl}
        \toprule
        疑問詞 & 意味 \\
        \midrule
        zaria   & 誰 \\
        zarea   & 何 \\
        zarara  & 何処 \\
        zavea   & 何時 \\
        zarezea & どのように \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{wraptable}

疑問詞は接頭辞 \emph{za-} がついた形で表される。疑問詞は sup を持つ。

すべての名詞は接頭辞をつけることで疑問詞に転用できる。ただし転用したことによる意味の変遷に一定の規則はない。\cref{table:common-interrogatives}以外の疑問詞は一意な意味を持たないので、意味の確定は話者に託される。

\section{時制}

時制は mod で表現する。過去は mod \emph{ro-} で、未来は mod \emph{ho-} を付加して表現する。時制の表現は何かを行ったときの時間以外の意味を含まない。いわゆる過去進行形、未来進行形は相の表現と併用して表現できる。

\section{相}

相は mod で表現する。

継続相は mod \emph{kyi-} を付加する。

\section{受動態・使役態}

態は mod で表現する。能動態のときは無標である。受動態は mod \emph{esi-} を付加する。使役態は mod \emph{eki-} を付加する。